% ----------------------------------------------------------------------------
% "THE BEER-WARE LICENSE" (Revision 42):
% <dealonso@gmail.com> wrote this file.  As long as you retain this notice you
% can do whatever you want with this stuff. If we meet some day, and you think
% this stuff is worth it, you can buy me a beer in return.   Dionisio E Alonso
% ----------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[a4paper,includeheadfoot,margin=2.54cm]{geometry}
\usepackage{newtxsf,amsmath}
\usepackage{stix,graphicx}

\newcommand{\dbot}{\rotatebox[origin=c]{90}{\(\Vdash\)}}
%\newcommand{\dbot}{\upVdash}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\title{\vspace{-4cm}Teo. de Corrección de sem. operacional respecto a denotacional}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\section{Lema}
\begin{enumerate}
  \item \label{corr1:a} Si \((c_0, \sigma) \rightarrow^{*} \sigma'\) entonces \((c_0;c_1, \sigma) \rightarrow^{*} (c_1, \sigma’)\)
  \item \label{corr1:b} Si \((c, [\sigma|v:\llbracket e\rrbracket\sigma ]) \rightarrow^{*} \sigma'\) entonces \((\textbf{newvar } v\coloneqq e \textbf{ in } c, \sigma) \rightarrow^{*} [\sigma'|v:\sigma v]\)
  \item \label{corr1:c} Si \((c, [\sigma|v:\llbracket e\rrbracket\sigma ]) \rightarrow^{*} (c', \sigma')\) entonces \((\textbf{newvar } v\coloneqq e \textbf{ in } c, \sigma) \rightarrow^{*} (\textbf{newvar } v\coloneqq\sigma'v \textbf{ in } c' , [\sigma'|v:\sigma v])\)
\end{enumerate}
\paragraph{Demostración:}
Supongamos \(\gamma_0 = (c_0, \sigma)\), y que la ejecución \(\gamma_0 \rightarrow^{*} \sigma'\) tiene n pasos:
  \[\gamma_0 \rightarrow \gamma_1 \rightarrow \ldots \rightarrow \gamma_n = \sigma'\]

Hacemos inducción en \(n\).

\underline{Caso \(n=1\)}: Se tiene que \((c_0, \sigma) \rightarrow \sigma'\), entonces la tesis surge inmediatamente de la regla
\[\frac{(c_0, \sigma) \rightarrow \sigma'}
       {(c_0;c_1, \sigma) \rightarrow (c_1, \sigma')}\]

\underline{Caso recursivo}: Suponemos ahora que \ref{corr1:a}) es válido para ejecuciones de tamaño menor que \(n\). Supongamos que tenemos la ejecución \(\gamma_0 \rightarrow \gamma_1 \rightarrow \ldots \rightarrow \gamma_n = \sigma'\) (de \(n\) pasos). Sea \(\gamma_1 = (c_0^1, \sigma^1)\). Dado que \(\gamma_1 \rightarrow^{*} \sigma'\), y tal ejecución tiene \(n-1\) pasos, por \(H.I.\) se tiene \((c_0^1;c_1, \sigma^1) \rightarrow^{*} (c^1, \sigma')\). Luego la conclusión se obtiene desde la segunda regla para el (\(;\)):
\[\frac{(c_0, \sigma) \rightarrow (c_0^1, \sigma^1)}
       {(c_0;c_1, \sigma) \rightarrow (c_0^1;c_1, \sigma^1) \rightarrow^{*} (c_1, \sigma')}\]

\ref{corr1:b}) Nuevamente por inducción en la longitud de la derivación de \((c, [\sigma|v:\llbracket e\rrbracket\sigma ]) \rightarrow^{*} \sigma'\). Si la longitud es \(1\), al igual que el caso \ref{corr1:a}), la conclusión surge de la primera regla del \textbf{newvar}:
\[\frac{(c, [\sigma|v:\llbracket e\rrbracket\sigma]) \rightarrow \sigma'}
       {(\textbf{newvar } v\coloneqq e \textbf{ in } c, \sigma) \rightarrow  [\sigma'|v:\sigma v]}\]

Supongamos que la longitud de la de derivación de \((c, [\sigma|v:\llbracket e\rrbracket\sigma]) \rightarrow^{*} \sigma'\) es mayor que \(1\), y que \((c, [\sigma|v:\llbracket e\rrbracket\sigma]) \rightarrow (c^1, \sigma^1)\). Por la segunda regla del \textbf{newvar } se tiene que:
\[(\textbf{newvar } v\coloneqq e \textbf{ in } c, \sigma) \rightarrow (\textbf{newvar } v\coloneqq\sigma^1 v \textbf{ in } c^1 , [\sigma^1|v:\sigma v])\]

Queremos aplicar la hipótesis inductiva para deducir que
\[(c^1, \sigma^1) \rightarrow^{*} \sigma' \implies (\textbf{newvar } v\coloneqq\sigma^1 v \textbf{ in } c^1, [\sigma^1|v:\sigma v])  \rightarrow [\sigma'|v:\sigma v]\]

Para esto debemos verificar que si \(\sigma_0 = [\sigma^1|v:\sigma v]\), entonces \(\sigma^1 = [\sigma_0|v:\sigma^1 v]\). Esto se prueba a continuación:
\begin{itemize}
    \item[] Si \(w = v\) entonces \(\sigma^1 v = [\sigma_0|v:\sigma^1 v] v\)
    \item[] Si \(w \neq v\) entonces \(\sigma^1 v = [\sigma^1|v:\sigma v] v = \sigma_0 v =  [\sigma_0|v:\sigma^1 v] v\)
\end{itemize}

\section{Lema}
\begin{enumerate}
    \item \label{corr2:1} \((c, \sigma) \rightarrow \sigma' \implies \llbracket  c\rrbracket\sigma = \sigma'\)
    \item \label{corr2:2} \((c, \sigma) \rightarrow (c', \sigma') \implies \llbracket c\rrbracket\sigma = \llbracket c'\rrbracket\sigma'\)
\end{enumerate}

\paragraph{Demostración:}
Tanto (\ref{corr2:1}) como (\ref{corr2:2}) se prueban recurriendo a una inducción sobre la derivación de la relación “\(\rightarrow\)”. Para esto debemos recurrir a verificar la tesis para cada una de las reglas cuya conclusión tiene la forma \((c, \sigma)\rightarrow\sigma'\) (para la prueba de (\ref{corr2:1})), y para cada una de las reglas cuya conclusión tiene la forma \((c, \sigma)\rightarrow(c', \sigma')\) (para la prueba de (\ref{corr2:2})). Algunos casos no triviales como ejemplo.

\underline{Caso}:
\begin{align*}
  \frac{}{(\textbf{while } b \textbf{ do } c, \sigma) \rightarrow \sigma} & (\neg\llbracket b\rrbracket)
\end{align*}

Surge inmediatamente de la propiedad: si \(\neg\llbracket b\rrbracket\) entonces \(\llbracket \textbf{while } b \textbf{ do } c\rrbracket\sigma = \sigma\). Para probar esto basta observar que \(F^1 \dbot \sigma = \sigma\), siempre que \(\neg\llbracket b\rrbracket\). Como el dominio es llano, \(\Sigma_\bot\) entonces \(\llbracket \textbf{while } b \textbf{ do } c\rrbracket\sigma = F^1 \dbot \sigma = \sigma\).

\underline{Caso}:
\[\frac{(c , [\sigma|v:\llbracket e\rrbracket\sigma ]) \rightarrow  (c^1, \sigma^1)}
     {(\textbf{newvar } v\coloneqq e \textbf{ in } c, \sigma) \rightarrow  (\textbf{newvar } v\coloneqq\sigma^1 v \textbf{ in } c^1 , [\sigma^1|v:\sigma v])}\]
\begin{align*}
  \llbracket  \textbf{newvar } v\coloneqq\sigma^1 v \textbf{ in } c^1\rrbracket[\sigma^1|v:\sigma v] &= (\lambda \sigma'.\;[\sigma'|v:[\sigma^1|v:\sigma v]v])_\Bot (\llbracket c^1\rrbracket[[\sigma^1|v:\sigma v]|v:\sigma^1 v]) \\
                                     &= (\lambda \sigma'.\;[\sigma'|v:\sigma v])_\Bot (\llbracket c^1\rrbracket\sigma^1) \\
                                     &= (\lambda \sigma'.\;[\sigma'|v:\sigma v])_\Bot (\llbracket c\rrbracket[\sigma|v:\llbracket e\rrbracket\sigma ]) && \text{\{por hipótesis inductiva\}} \\
                                     &= \llbracket \textbf{newvar } v\coloneqq e \textbf{ in } c\rrbracket\sigma 
\end{align*}

\section{Lema}
\[\llbracket c\rrbracket\sigma = \sigma' \implies (c, \sigma) \rightarrow \sigma'\]

\paragraph{Demostración:}
Se utiliza inducción en la estructura de \(c\). Probaremos algunos casos no triviales.

\underline{Caso \(c = c_0;c_1\)}: Por la hipótesis \(\llbracket c_0;c_1\rrbracket\sigma  = \sigma'\), podemos suponer que \(\llbracket c_0\rrbracket\sigma = \sigma_0\), y que \(\llbracket c_1\rrbracket\sigma_0 = \sigma'\). Por hipótesis inductivas se tiene \((c_0, \sigma) \rightarrow^{*} \sigma_0\), y que \((c_1, \sigma_0) \rightarrow^{*} \sigma'\). Por lema 1, dado que \((c_0, \sigma) \rightarrow^{*} \sigma_0\), tenemos que \((c_0;c_1, \sigma) \rightarrow^{*} (c_1\sigma_0)\). Luego, por transitividad de \(\rightarrow^{*}\), obtenemos \((c_0;c_1, \sigma) \rightarrow^{*} \sigma'\).

\section{Teorema}
Corrección de la semántica operacional respecto de la denotacional.

Si definimos:
\begin{itemize}
  \item \(\lBrace c\rBrace\sigma = \bot\)  si \((c, \sigma)\uparrow\)
  \item \(\lBrace c\rBrace\sigma = \sigma'\) si existe \(\sigma'\) tal que \((c, \sigma) \rightarrow^{*} \sigma'\)
\end{itemize}

Entonces \(\lBrace c\rBrace = \llbracket c\rrbracket\)

\paragraph{Demostración:}
Sea \(\sigma\) tal que \(\llbracket c\rrbracket\sigma \) es un estado. Entonces \(\lBrace c\rBrace\sigma = \llbracket c\rrbracket\sigma \) por lema 3. Supongamos ahora que \(\llbracket c\rrbracket\sigma  = \bot\). Entonces demostramos por el absurdo que \((c, \sigma)\uparrow\). Supongamos lo contrario, entonces existe \(\sigma'\) tal que \((c, \sigma) \rightarrow^{*} \sigma'\). Pero en este caso, aplicando sucesivamente el lema 2 a la ejecución \((c, \sigma) \rightarrow^{*} \sigma'\) tendríamos \(\llbracket c\rrbracket\sigma = \sigma'\).

\end{document}
